\documentclass[float=false, crop=false,french,oneside]{standalone}
\input{style.tex}

\begin{document}
\chapter{Implémentation PC-PO} \label{chap:ImplePC-PO}
Cette partie est consacrée à l'étude de cette structure appelée structure PC-PO
en français. Nous allons expliquer comment est construite l'implémentation
PC-PO de notre processeur, les réflexions que nous avons eues et l'intérêt que
cela à pour la mise en oeuvre de notre processeur.\\
\\
Comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:PC_PO}, notre processeur MIPS est
divisé en deux parties :
\begin{itemize}
\item Partie Opérative (PO) - Operative Unit\\
      Cette partie est le circuit où toutes les données utiles circulent, et
      où les operation sur ces données sont effectué. Cette partie ne contient
			pas "d'intelligence" elle ne fait que repondre à la commande qu'on lui
			envoie.\\
      Par exemple pour une addition, c'est ici que les données es registres
      sont additionné entre elles.
\item Partie Contrôle (PC) - Control Unit\\
	    Cette partie qui est representé au dessus de l'Operative Unit, est un
			circuits qui va simplement envoyer des sigaux de controle sur la partie
			operative. C'est ici qu'on trouve "l'intelligence" du circuit.\\
			Par exemple, pour une addition, c'est ici que l'on choisi quel donnée on
			envoie dans les entrée de l'ALU et qu'on lui demande d'effectuer une
			addition.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.2]{images/mips_cpu.png}
	\caption{\label{fig:PC_PO} La structure PC-PO}
\end{figure}

La Partie Opérative envoie des signaux de "feedback" à la Partie Contrôle.
Ainsi, la Partie Contrôle prend la decision de comment doit etre controler la
Partie Opérative et l'envoie par l'intermédiaires des signaux de "control". \\
En général, la PC commande des multiplexeurs de la PO pour construire le bon
chemin de données, mais elle controle aussi les ecriture dans les registres,
les operations sur l'ALU et quel composant doit être Enable durant le cycle. A
chaque nouveau cycle, ce processus recommence.\\
\\*
On peut noter que dans notre implementation les mémoires sont exterieurs à la
partie operative, mais elle sont tout de même controlé par la Partie Controle.
\\
\\*
L'intérêt de cette représentation est qu'elle est facile à lire et à comprendre
pour un humain. De plus, par construction, la Partie Contrôle est une simple
machine à état (FSM), alors que la Partie Opérative est principalement un
circuit synchrone composé d'éléments combinatoires et mémorisants. Or les outils
de synthèses savent reconnaitre les FSM et peut donc procéder à des
optimisations concernant le choix de l'encodage des états par exemple. Alors
qu'il aurait été plus difficile de reconnaitre ces optimisations si elle
étaient mêlées à la partie opérative.\\

\section{PO - Partie Opérative - Datapath}\label{sec:PO}
La Partie Opérative est la partie où circule les données et où les opérations
sont effectuées. Nous allons expliquer dans cette section comment nous l'avons
mis en oeuvre.\\
\\
La base de notre MIPS~I est constituée de quelques composants de base:
\begin{itemize}
\item Une mémoire d'instructions\\
      Cette mémoire va contenir le programme;
\item Une mémoire de données\\
      Cette mémoire va contenir les données utiles au programme;
\item Un décodeur d'instruction\\
      Qui va récupèrer les différentes données encodées dans l'instruction
			courante;
\item Un banc de registres\\
      Qui sera la mémoire de travail;
\item Une ALU\\
      Pour effectuer toutes les opérations arithmétiques et logiques.
\end{itemize}
\noindent
Le but est donc de trouver comment câbler ensemble ces composants de base pour
qu'ils puissent effectuer toutes les instructions de notre MIPS~I.

\newpage
\subsection{Datapath - Instruction ADD}
Pour pouvoir concevoir la Partie Operative, nous avons tracé sur papier le
câblage, datapath, de nos composants de base pour toutes les instructions que
nous voulions implémenter.\\
\\*
Prenons l'exemple d'une opération d'addition de deux registres.\\
\\*
En suivant le parcours du signal depuis le registre PC on peut retrouver
l'opération effectuée:
\begin{itemize}
\item Le registre PC donne l'adresse de l'instruction courante, pendant le même
      temps, le PC va etre incrémenté de 4, mais pas stocké dans le registre PC
      tout de suite;
\item Sur un front montant, la mémoire nous donne l'instruction courante ici un
      ADD~register;
\item L'instruction est decodée, découpée selon le format R, l'opcode et le funct
      sont renvoyées à la partie operative, l'id des registres sur lesquels
      l'opération va avoir lieu est envoyé vers le banc de registre;
\item Sur un nouveau front montant, les registres concernés sont lus dans le
      banc de registre et se propage vers l'ALU;
\item Dans le même cycle, l'ALU, qui est asynchrone, va effectuer l'opération
      ADD sur les valeurs des registres. Le résultat est retourné vers le port
      d'écriture du banc de registre;
\item Sur un front montant, le resultat est écrit dans le registre concerné et
      le registre PC va être mis à jour, avec la valeur PC+4 pour pointer vers
      l'instruction suivante qui pourra commencer à être executée au cycle
      suivant.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[trim=0cm 7cm 0cm 2cm, scale=0.5]{images/mips_PO_Partie_Operative_ADD_only.png}
	\caption{\label{fig:PO_add} Chemin de données pour l'instruction ADD}
\end{figure}

Il n'y pour le moment aucun multiplexeur car il n'y a aucune autre instruction
implementée. Nous avons procédé de manière à construire le datapath de chaque
instruction séparement. Puis nous avons commencé à réfléchir à comment les réunir
dan un seul datapath.\\
Pour cela, on superpose tous les datapath tracés, et là où des signaux se
réunnissent on place un multiplexeur pour choisir quel signal choisir en
fonction de l'opération courante.\\
On peut noter aussi la présence du registre PC et d'un composant adder
supplémentaire qui effectura l'incrémentation du PC à chaque nouvelle
instruction. L'addition aurait pu être faite sur l'ALU, mais dans l'optique
de pouvoir rentre ce modele pipeliné, nous avons besoin d'un adder en plus de
l'ALU.

\newpage
\subsection{Datapath - Complet}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/mips_PO_Partie_Operative_Full.png}
	\caption{\label{fig:PO_full} Chemin de données pour toutes les instructions implémentées}
\end{figure}

Une fois tous les Datapath réunis on obtient la figure \ref{fig:PO_full}.\\
Les multiplexeurs que nous avons ajoutés doivent etre commandés. C'est la Partie
Contrôle qui se chargera d'envoyer les bons signaux de contrôle à travers tout
le circuit de la Partie Opérative.\\
Les composants de base que nous avions deja placés ont eux aussi besoin de
signaux de controle.\\
\\
Les signaux de contrôle des multiplexeurs sont colorés en vert.\\
Les signaux de contrôle pour les autres composants et les signaux de feedback sont
en rouge.

\newpage
\section{PC - Partie Contrôle - Control Unit}\label{sec:PC}
La Partie Contrôle contient toute l'intelligence de notre circuit.
C'est ici que sont choisies et calculées les valeurs des signaux de contrôles qui
seront envoyés à la Partie Opérative.\\
Dans cette partie nous allons décrire ce qu'est une machine à état fini et
comment nous avons implementé notre Partie Contrôle via une machine à état fini,
pour finir a comment nous avons implementé cette machine à état en VHDL.

\subsection{Finite State Machine (FSM)}
\label{subsec:PC_FSM}
Une Finite State Machine (FSM), en français machine à état fini, est un modèle
permettant de décrire des algorithmes.
Une FSM est constituée d'états et de transitions entre ces états.
Lorsqu'un état est actif, on effectue les actions qui lui sont liés. Dans notre
cas il s'agira d'émettre des signaux de contrôles specifiques à l'état courant.
Les transitions permettent de passer d'un état à un autre, elle sont constituées
d'une "condition" de transition.
L'avantage de ce modèle et de pouvoir être manipulé avec des outils
mathématiques puisque ce modèle peut être representé par un graph orienté:
Les états serons les noeuds du graph;
Les transitions seront les arcs du graph, ils seront annotés avec leur
condition de transitions.\\
Ce modèle est beaucoup utilisé pour modéliser des programmes informatiques et
des circuits logiques séquentiels. Il a l'avantage d'être très lisible par un
humain et à la fois parfaitement adapté à etre utilisé mathematiquement pour y
pratiquer des optimisations grâce à sa représentation sous forme de graph.\\
C'est ce modèle que l'on va utiliser pour concevoir la Partie Controle de notre
processeur.
Les outils de synthèses FPGA (ou ASIC) sont tous à fait capable de reconnaitre
ce genre de structure dans notre programme et de l'assimiler à un graph d'état.
L'outil de synthèse sera alors capable d'analyser ce graph d'état pour trouver
le meilleur encodage des états ainsi que séparer l'implémentation en une
partie purement combinatoire, donc qui utilise peu de cellule du FPGA, et une
partie composée de flip-flop. Ces deux parties etant optimisées au mieux.\\
\\
Il faut tout de même noter que l'on parle ici de machine à état synchrone sur
une horloge.
Pour modéliser cela on peut supposer que chaque transition ajoute à sa
condition qu'il est nécessaire d'avoir un front montant de l'horloge pour
changer l'état courant.
Néanmoins, ceci est implicite la plupart du temps et dans notre cas aussi, on
ne représentera donc pas dans notre machine à état cette condition
supplémentaire.
\\
\\
On distingue deux types de FSM, ils se différencient dans la façon de définir
les valeurs de sorties:
\begin{itemize}
\item \textbf{Machine de Moore} \\
      Ce type de machine à état choisi les valeurs des sortie uniquement en
      fonction de l'état courant.\\
      Tant que l'on reste dans un état, les sorties ne changent pas.
\item \textbf{Machine de Mealy} \\
      Ce type de machine à état choisi les valeurs des sortie en fonction de
      l'état courant et de la valeur des entrées.\\
      Si pendant que l'on reste dans un état une entrée change, sans provoquer
      un changement d'état, alors les valeurs de sorties peuvent changer tout
      de même.
\end{itemize}
On peut voir la machine de Moore comme une spécialisation de la machine de
Mealy, dont les entrées ne pourraient influencer que l'état courant.
\\\\*
Pour implémenter une machine à état en VHDL, on la découpe en 3 parties qui
seront chacunes implementées comme un process en VHDL.\\
De cette manière on identifie bien les dépendances entre ces trois parties qui
sont:
\begin{itemize}
\item Mise à jour des états\\
      Dans ce process on met à jour l'état courant sur un front montant de
      l'horloge. Il s'agit donc bien d'une machine à état synchrone.
\item Transition des états\\
      Dans ce process on choisit, en fonction des entrées et de l'état courant
      le prochain état dans lequel se trouvera la machine à état.
\item Sorties des états\\
      Dans ce process on met a jour la valeur les sorties de la machine à état
      en fonction de l'etat courrant.\\
      Et s'il s'agit d'une machine de Mealy, les sorties seront aussi évaluées
      en fonction de la valeur des entrées.
\end{itemize}



\newpage
\subsection{Implementation des instructions}
\noindent
La figure \ref{fig:FSM} montre le graph de la machine à état que l'on a
implémentée pour la Partie Controle de notre processeur.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/mips_PC_Partie_Commande_fsm.png}
	\caption{\label{fig:FSM} FSM de la Partie Contrôle}
\end{figure}

\noindent
Pour comprendre comment on a construit cette machine à état, on peut prendre
l'exemple de l'instruction ADD en rappelant comment la donnée se propage dans le
circuit de la Partie Opérative.\\
\begin{itemize}
\item Avant d'exécuter une instruction il faut accéder en mémoire à
      l'instruction.
      L'état FETCH\_INSTRUCTION est destiné à cela, il met tous les signaux de
      contrôle qu'il faut pour qu'au front montant de l'horloge une instruction
      soit lue à l'adresse du PC de la mémoire d'instruction.
\item Une fois l'instruction lue, il faut la décoder pour connaître
      l'instruction qu'elle encode.
      Cette étape est effectuée durant l'étape DECODE.\\*
      Ceci met un cycle dans la machine à états, pour éviter de perdre un cycle
      du coté datapath on peut commencer à recupérer dans le banc de registre
      les registre Source (rs) et Target (rt),
      dont les indexs sont connus au court de ce cycle.\\*
      A La fin du cycle de l'étape DECODE, la machine à état sera dirigé vers
      un nouvel état spécifique à l'instruction, et les valeurs des registres
      rs et rt seront luent.\\*
      Pour notre opération ADD ces deux valeurs de registre nous serons utile.
\item A ce stade la partie controle est dans un état spécifique à l'instruction
      qui peut par exemple être une Opération ou alors un Jump, dans ces deux
      cas simple un seul cycle d'exécution sera utile.
      Mais certaines instructions comme le load et store demande plusieurs
      cycles pour etre executés.\\*
      Les valeurs des registres sont maintenent recupérées et les valeurs
      immédiates encodées dans l'instruction sont connues.
      Tout est prêt pour exécuter l'instruction, la partie contrôle peut
      envoyer à l'ALU l'opération à effectuer si besoin et les multiplexeurs
      peuvent être commandés pour acheminer le résultat vers le banc de registre
      si il doit etre stocké.\\*
      Dans le cas d'un ADD, ce sera les deux valeurs de registres qui seront
      envoyé à l'ALU, et l'ALU recevra une commande correspondant à
      l'opération d'addition.
      Puis le résultat sera stocké dans le banc de registre.
      \\\\*
      A la fin du cycle, le résultat de l'opération sera stocké ou utilisé
      (par exemple pour effectué un jump).
      A ce même cycle, la valeur du PC doit être incrementée ou alors prendre sa
      valeur en cas de banch ou jump.
\item Pour les instructions d'accès à la memoire, qui s'exécutent sur plusieurs
      cycles, on utilisera un cycle pour calculer l'adresse et envoyer la
      commande à la mémoire, puis un cycle supplémentaire pour récupérer le
      résultat et le stocker.\\*
      Dans le cas d'un Store cette dernière étape n'est pas utile.
      Mais nous avons laisser l'étape pour simplifier la machine à état,
      et pour permettre une future implémentation des erreurs lors d'un accés
      mémoire.
\end{itemize}



\noindent
Nous avons regroupé ensemble toutes les instructions effectuant des opérations
arithmétiques comme nous l'expliquions dans la partie \nameref{sec:instruction_set}
qui décrit notre jeu d'instructions implementées.\\
On peut tout de même distinguer plusieurs types d'instructions effectuant des
opération arithmétique:
Opérations entre registres, format R;
Opérations entre un registre et une valeur immediate, format I.
Nous avons appelé ces groupes d'instruction, respectivement "OPERATION" et
"OPERATION\_IMM".\\*
Sans une machine de Mealy nous aurions dû créer un état par opération pour
chaque type d'instruction (format R et I) ce qui aurait rendu la description
VHDL plus longue sans gain significatif à la synthèse.
\\*
Cette réflexion s'étend à toutes nos instructions pouvant se regrouper,
comme les opérations de shift, branch et store/load.



\subsection{Table de transition - Transition Table}
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|l}
État &     prochain état \\
\hline
FETCH\_INSTRUCTION  &  DECODE                        \\
DECODE              &  Dépend de l'instruction..     \\
OPERATION           &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
OPERATION\_IMM      &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
SHIFT               &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
SHIFT\_VARIABLE     &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
LOAD\_UPPER\_IMM    &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
BRANCH              &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
STORE\_LOAD         &  READ\_MEMORY ou WRITE\_MEMORY \\
READ\_MEMORY        &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
WRITE\_MEMORY       &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
JUMP                &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
JUMP\_REGISTER      &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
autres cas..        &  FETCH\_INSTRUCTION            \\
\end{tabular}
\caption{Table de transition des états} \label{tab:transition_table}
\end{table}
Une fois la machine à état du système décrite sous forme de graph,
nous pouvons résumer l'ensemble des transitions possibles via la table des
transitions des états, voir la table \ref{tab:transition_table}.\\
Cette table nous donne les dépendances entre les états, et nous permet d'écrire
rapidement la description VHDL du process Transition.
Il faudra juste faire attention à placer les bonnes conditions à chaque
transition.\\
Cette partie encode donc le fonctionnement interne de la machine à état.



\newpage
\subsection{Table des sorties - Output Table}
En plus du fonctionnement interne de la machine à état il faut définir les
sorties de la machine à état qui correspondront aux sorties de la Partie
Controle.
Pour cela on liste tous les états de la machine, et on définit les sorties à
produire pour chacun de ces cas. On appelle cela la table des sorties des états.\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l||ccccc|ccc|cc|cc}

     & \multicolumn{5}{c|}{MUX} & ALU  & BANK & PC & \multicolumn{2}{|c}{DATA} & \multicolumn{2}{|c}{INSTR} \\
État &     1 &  2 & 3 &  4 & 5  &      &      &    &               en & we     &    en & we \\
\hline \hline
FETCH\_INSTRUCTION
     &     - & -- & - & -- & -- & ---- &    0 &  0 &               0 & -       &    1 & 0(read) \\
DECODE
     &     - & -- & - & -- & -- & ---- &    0 &  0 &               0 & -       &    0 & - \\
OPERATION
     &     0 & 00 & 0 & 00 & -0 & 0XXX &    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
OPERATION\_IMM
     &     1 & 1X & 0 & 00 & -0 & 0XXX &    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
SHIFT
     &     0 & 00 & 0 & 00 & 01 &      &    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
SHIFT\_VARIABLE
     &     0 & 00 & 0 & 00 & 11 &      &    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
LOAD\_UPPER\_IMM
     &     1 & 11 & 0 & 00 & 11 & (SLL)&    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
BRANCH
     &     - & 00 & - & 0X & -0 & (SUB)&    0 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
STORE\_LOAD
     &     - & 10 & - & -- & -0 & (ADD)&    0 &  0 &               1 & X       &    0 & - \\
READ\_MEMORY
     &     1 & -- & 1 & 00 & -- & ---- &    1 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
WRITE\_MEMORY
     &     0 & -- & - & 00 & -- & ---- &    1 &  0 &               0 & -       &    0 & - \\
JUMP
     &     - & -- & - & 10 & -- & ---- &    0 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
JUMP\_REGISTER
     &     - & -- & - & 11 & -- & ---- &    0 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
autres cas..
     &     - & -- & - & -- & -- & ---- &    0 &  1 &               0 & -       &    0 & - \\
\end{tabular}
\caption{Codage des operations de l'ALU} \label{tab:output_table}
\end{table}


\noindent
La table \ref{tab:output_table} represente la table des sorties pour notre
processeur MIPS~I.\\
Dans cette table, chaque colonne est une sortie pour un composant,
les lignes représentent les états possibles du processeur.\\
Comme nous le montrons dans la section \ref{sec:PO} concernant la Partie Opérative,
nous utilisons: 5 multiplexeurs (les MUX numerotés de 1 à 5);
Une ALU dont nous commandons l'operation;
Un bank de registre dont nous commandons l'écriture;
Deux mémoires, DATA et INSTR, la mémoire DATA correspond à la mémoire de données
et la mémoire INSTR à la mémoire contenant le programme à exécuter.
\\\\*
Il ne faut pas oublier de décrire pour les états indeterminés les valeurs des
sorties, dans le cas contraire de fausses instructions pourraient être executées
à l'insu de l'utilisateur et de manière invisible.\\
On peut aussi noter qu'une seule type d'instruction fait un accès à la memoire
dans l'architecture MIPS~I et c'est particulierement visible ici puisque une
seule operation communique avec la memoire de donnée.\\


\end{document}
